% !TeX spellcheck = sl_SI

\documentclass[10pt,landscape]{article}
\usepackage{multicol}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb}
\usepackage{color,graphicx,overpic}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{soul}
\usepackage{physics}
\usepackage[european]{circuitikz}

\pdfinfo{
	/Title (Uporabne formule iz fizikalnih merjenj)
	/Author (Urban Duh)
	/Subject (Fizikalna merjenja)}

% This sets page margins to .5 inch if using letter paper, and to 1 cm
% if using A4 paper. (This probably isn't strictly necessary.)
% If using another size paper, use default 1cm margins.
\ifthenelse{\lengthtest { \paperwidth = 11in}}
{ \geometry{top=.5in,left=.5in,right=.5in,bottom=.5in} }
{\ifthenelse{ \lengthtest{ \paperwidth = 297mm}}
	{\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
	{\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
}

% Turn off header and footer
\pagestyle{empty}

% Redefine section commands to use less space
\makeatletter
\renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{0mm}%
	{-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
	{0.5ex plus .2ex}%x
	{\normalfont\large\bfseries}}
\renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{0mm}%
	{-1explus -.5ex minus -.2ex}%
	{0.5ex plus .2ex}%
	{\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection{subsubsection}{3}{0mm}%
	{-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
	{1ex plus .2ex}%
	{\normalfont\small\bfseries}}
\makeatother

% Don't print section numbers
\setcounter{secnumdepth}{0}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5ex}

% My Environments

% -----------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\raggedright
\footnotesize
\begin{multicols}{3}
	
\section{Optimalno filtriranje}

Za izmerek $z_i$ količine $x$ privzamemo $z_i = x + r_i$, $r_i \sim N(0, \sigma_i)$. \\
Predpostavka je smiselna zaradi centralnega limitnega izreka. \\
$\dv{f_\mathrm{Gauss}}{x} = \frac{1}{\sqrt{2 \pi} \sigma} e^{- \frac{(x - \overline x)^2}{2 
\sigma^2}}$ \medskip \\

\subsection{Združevanje meritev}

\subsubsection{Več neodvisnih meritev z enako disperzijo}

Imamo meritve $\qty{(z_i, \sigma)}_{i = 1}^N$. \\
$\overline z = \frac{1}{N}\sum_{i = 1}^N z_i$ \\
$\sigma_{\overline z} = \frac{\sigma}{\sqrt{N}}$ \\
$\overline z \sim N\qty(x, \sigma_{\overline z})$ \medskip \\

\subsubsection{Dve neodvisnih meritvi z različno disperzijo}

Imamo meritvi $\qty(\overline z_1, \sigma_1 = \frac{\sigma}{\sqrt{N}})$, $\qty(\overline z_2, 
\sigma_2 = \frac{\sigma}{\sqrt{M}})$. \\
$\overline z_3 = \frac{N}{N + M} \overline z_1 + \frac{M}{N + M} \overline z_2 = 
\frac{\sigma_2^2}{\sigma_1^2 + \sigma_2^2} \overline z_1 + \frac{\sigma_1^2}{\sigma_1^2 + 
\sigma_2^2} \overline z_2 =$ \\ \quad \  $=\overline z_1 + \frac{\sigma_1^2}{\sigma_1^2 + 
\sigma_2^2} \qty(\overline z_2 - \overline z_1) = \sigma_3^2 \sum \frac{\overline z_i}{\sigma_i^2}$ 
\\
$\sigma_3^{-2} = \sigma_1^{-2} + \sigma_2^{-2}$ \medskip \\

\subsubsection{Dve odvisni meritvi}

$\sigma_{xy} = \ev{(x - \overline x)(y - \overline y)} = \ev{xy} - \overline x \cdot \overline y$ 
\qquad (kovarianca) \\
$\rho_{xy} = \frac{\sigma_{xy}}{\sigma_x \sigma_y}$ \qquad (korelacijski koeficient) \medskip 

Imamo meritvi $\qty(\overline z_1, \sigma_1)$ in $\qty(\overline z_2, \sigma_2)$ s korelacijo 
$\rho$. \\
$\overline z_3 = \qty(\frac{1}{\sigma_1^2} + \frac{1}{\sigma_2^2} - \frac{2 \rho}{\sigma_1 
\sigma_2})^{-1} \qty(\frac{\overline z_1}{\sigma_1^2} + \frac{\overline z_2}{\sigma_2^2} - 
\frac{\rho (\overline z_1 + \overline z_2)}{\sigma_1 \sigma_2}) =$ \\ \quad \ $=\overline z_1 + 
\frac{\sigma_1^2 - \sigma_{12}}{\sigma_1^2 + \sigma_2^2 - 2 \sigma_{12}} \qty(\overline z_2 - 
\overline z_1)$ \\
$\sigma_3^2 = (1 - \rho^2) \qty(\frac{1}{\sigma_1^2} + \frac{1}{\sigma_2^2} - \frac{2 
\rho}{\sigma_1 \sigma_2})^{-1}$ \medskip \\

\textbf{Povprečenje (ni nujno optimalno)}

Imamo $N$ meritev $z_i \sim N(x, \sigma_i)$. \\
$\overline z = \frac{1}{N} \sum_i z_i$ \\
$\sigma_{\overline z}^2 = \frac{1}{N^2}\qty(\sum_i \sigma_i^2 + 2 \sum_{i < j} \sigma_{ij})$ 
\medskip \\

\subsubsection{Širjenje napak}

Imamo $(\overline x, \sigma_{\overline x})$ in $(\overline y, \sigma_{\overline y})$. \\
$\overline u \approx f(\overline x, \overline y)$ \\
$\sigma^2_{\overline u} \approx \qty(\pdv{f}{x}\qty(\overline x, \overline y))^2 
\sigma^2_{\overline x} + \qty(\pdv{f}{y}\qty(\overline x, \overline y))^2 \sigma^2_{\overline y} + 
2 \pdv{f}{x}\qty(\overline x, \overline y) \pdv{f}{y}\qty(\overline x, \overline y) 
\sigma_{\overline x \overline y}$ \medskip \\

\subsection{Merjenje skalarne konstante}

Merimo konstanto $x$ z izmerki $z_i = x + r_i$, $r_i \sim N(0, \sigma)$. Predpostavimo 
neodvisnost meritev $\ev{r_i r_j} = \sigma^2 \delta_{ij}$. Predstavljamo si merjenje v diskretnih 
razmikih $T$. \medskip \\

$\hat x_n = \frac{1}{n} \sum_{i = 1}^n z_i$ \qquad (najboljša ocena za $x$) \\
$\sigma_n^2 = \frac{\sigma^2}{n}$ \medskip \\

\textbf{Diskretno} \\
$\hat x_{n + 1} = \hat x_n + \frac{\sigma_{n + 1}^2}{\sigma^2} (z_{n + 1} - \hat x_n)$ \\
$\sigma_{n+1}^{-2} = \sigma_n^{-2} + \sigma^{-2}$ \medskip \\

\textbf{Zvezno} \\
$R = \lim_{T \to 0} \sigma^2 T > 0$ \\
$\ev{r(t), r(t')} = R \delta(t - t')$ \qquad (beli šum) \\
$\dot{\hat x} = \frac{\sigma^2_{\hat x}(t)}{R} (z(t) - \hat x(t))$ \\
$\dot \sigma^2_{\hat x}(t) = - \frac{\sigma^4_{\hat x}(t)}{R}$ \medskip \\

\subsection{Merjenje skalarne spremenljivke}

Merimo $x = x(t)$ z izmerki $z_i = x + r_i$, $r_i \sim N(0, \sigma)$ v časovnih razmikih $T$. \\
Znana dinamika: $\dot x(t) = A(t)x(t) + c(t)$ \medskip \\

\textbf{Diskretno} \\
Dinamika: $x_{n + 1} = \phi_n x_n + c_n + \Gamma_n w_n$ \\
$\phi_n = 1 + A(nt) T$ \\
$c_n = c(nT) T$ \\
$w_n \sim N(0, Q_n)$, \qquad $\ev{w_n w_{n'}} = Q_n \delta_{n n'}$ \quad (dinamični šum) \medskip \\

$\overline x_{n + 1} = \phi_n \hat x_n + c_n$  \qquad (napoved) \\
$M_{n + 1} = \overline \sigma^2_{n + 1} = \phi_n^2 P_n + \Gamma_n^2 Q_n$ \\
$P_{n + 1} = \hat \sigma^2_{n + 1} = \frac{M_{n + 1} \sigma^2}{M_{n + 1} + \sigma^2} = M_{n + 1} - 
\frac{M_{n + 1}^2}{M_{n + 1} + \sigma^2}$ \\
$K_{n + 1} = \frac{P_{n + 1}}{\sigma^2}$ \qquad (ojačevalni faktor) \\
$\hat x_{n + 1} = \overline x_{n + 1} + K_{n + 1} (z_{n + 1} - \overline x_{n + 1})$ \qquad (nova 
ocena) \medskip \\

\textbf{Zvezno} \\
Dinamika: $\dot x(t) = A(t)x(t) + c(t) + \Gamma(t) w(t)$ \\
$R(t) = \lim_{T \to 0} \sigma^2 T$ \\
$P(t) = \lim_{T \to 0} P_{n + 1}$ \\
$Q(t) = \lim_{T \to 0} T Q_n$ \\
$\ev{w(t) w(t')} = \delta(t - t') Q(t)$ \\
$\Gamma(t) = \lim_{T \to 0} \frac{\Gamma_n}{T}$ \medskip \\

$\dot{\hat x}(t) = A(t) \hat x(t) + c(t) + \frac{P(t)}{R(t)}(z(t) - \hat x(t))$ \\
$\dot P(t) = 2A(t)P(t) - \frac{P^2(t)}{R(t)} + \Gamma^2(t) Q(t)$ \medskip \\

\subsection{Merjenje vektorske spremenljivke}

Merimo $\vb x(t) = \qty(x_1(t), x_2(t), \dots, x_n(t))$ z izmerki  $\vb z = H \vb x + \vb r$, $\vb 
r \sim N(0, R)$, $R = \ev{\vb r \vb r^T}$. \\
Znana dinamika: $\dot{\vb x}(t) = A(t) \vb x(t) + \vb c(t)$ \medskip \\

\textbf{Diskretno} \\

Dinamika: $\vb x_{n + 1} = \phi_n \vb x_n + \vb c_n + \Gamma_n \vb w_n$ \\
$\vb w_n \sim N(0, Q_n)$, \qquad $\ev{\vb w_n \vb w_{n'}^T} = \delta_{nn'} Q_n$ \quad (dinamični 
šum) \medskip \\

$\overline {\vb x}_{n + 1} = \phi_n \hat{\vb x}_n + \vb c_n$ \\
$M_{n + 1} = \ev{(\overline{\vb x} - \vb x) (\overline{\vb x} - \vb x)^T} = \phi_n P_n \phi_n^T + 
\Gamma_n Q_n \Gamma_n^T$ \\
$P_{n + 1} = \ev{(\hat{\vb x} - \vb x) (\hat{\vb x} - \vb x)^T} =$ \\\qquad \ \ $ =M_{n+1} - 
M_{n+1}H^T \qty(H M_{n + 1} H^T + R_{n + 1})^{-1} H M_{n + 1}$ \\
$K_{n + 1} = P_{n + 1} H^T R_{n + 1}^{-1}$ \\
$\hat{\vb x}_{n + 1} = \overline{\vb x}_{n + 1} + K_{n + 1} \qty(\vb z_{n + 1} - H \overline{\vb 
x}_{n + 1})$ \medskip \\

\textbf{Zvezno} \\
Dinamika: $\dot{\vb x}(t) = A(t) \vb x(t) + \vb c(t) + \Gamma \vb w(t)$ \\
Oznake v limiti $T \to 0$ so analogne oznakam pri merjenju skalarne spremenljivke. \medskip \\

$\dot{\hat{\vb x}}(t) = A(t) \hat{\vb x}(t) + \vb c(t) + K(t) (\vb z(t) - H \hat{\vb x}(t))$ \\
$K(t) = P(t) H^T R^{-1}(t)$ \\
$\dot P(t) = A(t) P(t) + P(t) A^T(t) + \Gamma Q(t) \Gamma^T - P(t) H^T R^{- 1}(t) H P(t)$ 
\medskip \\

\section{Senzorji}

\subsection{Senzor kot univerzalni merilni sistem}

Red senzorja je red diferencialne enačbe, ki povezuje vhodne ($z(t)$) in izhodne ($\hat x(t)$) 
količine. \\
Senzor $n$-tega reda je optimalen sistem za sledenje spremenljivki z dinamiko $\dv[n]{x}{t} = 
w(t)$, kjer je $w(t)$ beli šum. \\
Pri Kalmanovem filtru senzorja tipično vzamemo konstanten ojačevalni faktor $K \approx \lim_{t \to 
\infty} K(t) = K_{\infty}$. \medskip \\

\textbf{Senzor 1. reda} \\
$\tau \dot{\hat x} + \hat x = z$ \\
$\tau = \sqrt{\frac{R}{Q}}$ \medskip \\

\textbf{Senzor 2. reda} \\
$\ddot{\hat x} + 2 \zeta \omega \dot{\hat x} + \omega^2 \hat x = \omega^2 z$ \\
$\omega^4 = \frac{Q}{R}$ \\
$\zeta = \frac{1}{\sqrt{2}}$ \qquad (optimalna vrednost koeficienta dušenja) \medskip \\

\subsection{Prenosna funkcija senzorja}

$\hat x(s) = \mathcal{L}(x(t)) = \int_0^\infty e^{-st} f(t) \dd{t}$ \\
$z(s) = \mathcal{L}(z(t))$ \\
$H(s) = \frac{\hat x(s)}{z(s)} = \mathcal{L}(G(t))$ \qquad (prenosna funkcija) \medskip \\

Senzor 1. reda: $H(s) = \frac{1}{1 + \tau s}$ \\
Senzor 2. reda: $H(s) = \frac{\omega^2}{s^2 + 2 \zeta \omega s + \omega^2}$ \medskip \\

Vsako prenosno funkcijo, ki sledi iz LDE s konstantnimi koeficienti, lahko zapišemo kot produkt 
prenosnih funkcij 1. in 2. reda. \medskip \\

\subsection{Periodični vhodni signal}

$z(t) = z_0 e^{i \omega t}$ \quad $\implies$ \quad $x(t) = x_0 e^{i \omega t + i \delta}$ \\
$s = i \omega$ \\
$\frac{x_0}{z_0} = \abs{H(i \omega)}$ \\
$\tan \delta = \frac{\Im H(i \omega)}{\Re H(i \omega)}$ \medskip \\

Bodejev diagram je sestavljen iz grafa $20 \log \abs{H}$ in $\delta$ v odvisnosti od $\log \omega$. 
\medskip

\subsection{Termični šum na uporniku}

$\dv{\ev{U^2}}{\omega} = \frac{2R}{\pi} \frac{\hbar \omega}{e^\frac{\hbar \omega}{k_B T} - 1}$ 
\medskip \\

\section{Elektronika}

Predpostavimo, da tok v veji z $U_\text{out}$ ne teče. \\

\subsection{Pasivna vezja}

\textbf{Nizkofrekvenčni prepustni (low-pass) filter} \\
$H = \frac{U_\text{out}}{U_\text{in}} = \frac{1}{1 + i \omega \tau}$, \qquad $\tau = RC$ \\
\vspace{-15pt}
\begin{center}
\begin{circuitikz}
	\scalebox{0.6}{
		\draw node[left]{$U_\text{in}$} (0, 0) to[R=$R$, o-] (2, 0) to[short, -o] (4, 0) 
		node[right]{$U_\text{out}$};
		\draw (2, 0) to[C=$C$] node[ground]{} (2, -1.5);
	}
\end{circuitikz} 
\end{center}\vspace{-25pt}

\textbf{Visokofrekvenčni prepustni (high-pass) filter} \\
$H = \frac{i \omega \tau}{1 + i \omega \tau}$, \qquad $\tau = RC$ \\
\vspace{-20pt}
\begin{center}
\begin{circuitikz}
	\scalebox{0.6}{
		\draw node[left]{$U_\text{in}$} (0, 0) to[C=$C$, o-] (2, 0) to[short, -o] (4, 0) 
		node[right]{$U_\text{out}$};
		\draw (2, 0) to[R=$R$] node[ground]{} (2, -1.5);
	}
\end{circuitikz}
\end{center}\vspace{-30pt}

\subsection{Aktivna vezja}

\textbf{Operacijski ojačevalec (OPAMP)} \\
$U_\text{out} = A(s) (U_+ - U_-)$ \\
Idealni OPAMP: $A_s \to \infty$, $I_+ = I_- = 0$ \\
\vspace{-25pt}
\begin{center}
\begin{circuitikz}
	\scalebox{0.6}{
		\draw (0,0) node[op amp] (opamp) {} 
			(opamp.+) node[left] {$U_+$}
			(opamp.-) node[left] {$U_-$}
			(opamp.out) node[right] {$U_\text{out}$}
			(opamp.up) --++(0,0.5) node[vcc]{$5 \ \textnormal{V}$}
			(opamp.down) --++(0,-0.5) node[vee]{$-5 \ \text{V}$};
	}
\end{circuitikz} 
\end{center}\vspace{-40pt}

\textbf{Diferenciator} \\
$U_\text{out}(t) = \tau \dot U_\text{in}(t)$ \\
$H = i \omega \tau$, \qquad $\tau = RC$ \\
\vspace{-25pt}
\begin{circuitikz}
	\scalebox{0.6}{
		\draw (0,0) node[op amp] (opamp) {} 
		(opamp.+) to[short] ++(0, -0.5) node[ground] {}
		(opamp.-) to[short] ++(-0.5, 0) --coordinate(A) ++(-0.5, 0) to[C=$C$] ++(-1, 0) to[short, 
		-o] ++(-1, 0) node[left]{$U_\text{in}$}
		(A) to[short] ++(0, 1) to[R=$R$] ++(3, 0) -- ++(0, -1.49)
		(opamp.out) to[short, -o] (2, 0) node[right] {$U_\text{out}$};
	}
\end{circuitikz} \vspace{-20pt} \\

\textbf{Integrator} \\
$U_\text{out}(t) = - \frac{1}{\tau} \int_0^t U_\text{in}(t') \dd{t'}$ \\
$H = - \frac{1}{i \omega \tau}$, \qquad $\tau = RC$ \\
\vspace{-25pt}
\begin{circuitikz}
	\scalebox{0.6}{
		\draw (0,0) node[op amp] (opamp) {} 
		(opamp.+) to[short] ++(0, -0.5) node[ground] {}
		(opamp.-) to[short] ++(-0.5, 0) --coordinate(A) ++(-0.5, 0) to[R=$R$] ++(-1, 0) to[short, 
		-o] ++(-1, 0) node[left]{$U_\text{in}$}
		(A) to[short] ++(0, 1) to[C=$C$] ++(3, 0) -- ++(0, -1.49)
		(opamp.out) to[short, -o] (2, 0) node[right] {$U_\text{out}$};
	}
\end{circuitikz} \vspace{-15pt} \\

\textbf{Invertirajoči ojačevalnik} \\
$H = - \frac{R_2}{R_1}$ \\
\vspace{-30pt}
\begin{circuitikz}
	\scalebox{0.6}{
		\draw (0,0) node[op amp] (opamp) {} 
		(opamp.+) to[short] ++(0, -0.5) node[ground] {}
		(opamp.-) to[short] ++(-0.5, 0) --coordinate(A) ++(-0.5, 0) to[R=$R_1$] ++(-1, 0) to[short, 
		-o] ++(-1, 0) node[left]{$U_\text{in}$}
		(A) to[short] ++(0, 1) to[R=$R_2$] ++(3, 0) -- ++(0, -1.49)
		(opamp.out) to[short, -o] (2, 0) node[right] {$U_\text{out}$};
	}
\end{circuitikz} \vspace{-15pt} \\
\columnbreak

\textbf{Neinvertirajoči ojačevalnik} \\

$H = 1 + \frac{R_1}{R_2}$ \\
\vspace{-35pt}
\begin{circuitikz}
	\scalebox{0.6}{
		\draw (0,0) node[op amp] (opamp) {} 
		(opamp.+) to[short, -o] ++(-1,0) node[left]{$U_\text{in}$}
		(opamp.-) -- ++(0, 1) -- ++(2.5, 0) coordinate(A) to[R=$R_1$] ++(0, -1.49)
		(A) to[R=$R_2$] ++(2, 0) node[ground]{}
		(opamp.out) to[short, -o] (2, 0) node[right] {$U_\text{out}$};
	}
\end{circuitikz} \vspace{-15pt} \\

\subsection{Resonančna vezja}

\textbf{Pasovni prepustni (band-pass) filter} \\
$H = \frac{s \omega_c}{s^2 + s \omega_c + \omega_0^2}$\\
$\omega_0^2 = \frac{1}{LC}$, \qquad $\omega_c = \frac{1}{RC}$ \\
Blizu resonance $s \approx i \omega_0$: \\
$\Delta \omega_{-3 \, \text{dB}} = \omega_c$ \\
$Q = \frac{\omega_0}{\Delta \omega_{-3 \, \text{dB}}} = \frac{\omega_0}{\omega_c}$ \\
\vspace{-17pt}
\begin{center}
	\begin{circuitikz}
		\scalebox{0.6}{
			\draw node[left]{$U_\text{in}$} (0, 0) to[R=$R$, o-] (2, 0) to[short, -o] (4, 0) 
			node[right]{$U_\text{out}$};
			\draw (2, 0) -- ++(0, -0.5) -- ++(0.5, 0) to[cute, L=$L$] ++(0, -1.5) -- 
			++(-0.5, 
			0) 
			coordinate(A) -- ++(-0.5, 0) to[C=$C$] ++(0, 1.5) -- ++(0.5, 0)
			(A) node[ground]{};
		}
	\end{circuitikz} 
\end{center}\vspace{-35pt}

\textbf{Pasovni neprepustni (band-reject) filter} \\
$H = \frac{s^2 + \omega_0^2}{s^2 + s\omega_c + \omega_0^2}$ \\
$\omega_0^2 = \frac{1}{LC}$, \qquad $\omega_c = \frac{R}{L}$ \\
Blizu resonance $s \approx i \omega_0$: \\
$\Delta \omega_{-3 \, \text{dB}} = \omega_c$ \\
$Q = \frac{\omega_0}{\Delta \omega_{-3 \, \text{dB}}} = \frac{\omega_0}{\omega_c}$ \\
\vspace{-17pt}
\begin{center}
	\begin{circuitikz}
		\scalebox{0.6}{
			\draw node[left]{$U_\text{in}$} (0, 0) to[R=$R$, o-] (2, 0) to[short, -o] (4, 0) 
			node[right]{$U_\text{out}$};
			\draw (2, 0) to[C=$C$] ++(0, -1) to[cute, L = $L$] ++(0, -1) node[ground]{};
		}
	\end{circuitikz} 
\end{center}\vspace{-45pt}

\section{Statistika}

\subsection{Ocenjevanje parametrov normalne porazdelitve}

Imamo vzorec $\qty{z_i}_{i = 1}^n$, $z_i \sim N(a, \sigma)$. \medskip \\

$\overline{z} = \frac{1}{n} \sum_i z_i$ \\
$s^2 = \frac{1}{n - 1} \sum_i \qty(z_i - \overline z)^2$ \medskip \\

$S(k) = \dv{P}{T}\qty(k) = \frac{1}{\sqrt{k} B\qty(\frac{k}{2}, \frac{1}{2})} \qty(1 + 
\frac{T^2}{k})^{-\frac{k + 1}{2}}$ \\
$T = \frac{\overline z - a}{\sqrt{s^2}}\sqrt{n} \sim S(n - 1)$ \medskip \\

$\chi^2(k) = \dv{P}{\chi^2}\qty(k) = \frac{1}{2^\frac{k}{2} \Gamma\qty(\frac{k}{2})} 
\qty(\chi^2)^\frac{k - 2}{2} e^{-\frac{\chi^2}{2}}$ \\
$\chi^2 = (n - 1)\frac{s^2}{\sigma^2} \sim \chi^2(n - 1)$ \bigskip \\

Splošnejše definicije: \\
$X_i \sim N(0, 1)$ \qquad $\implies$ \qquad $\chi^2 = \sum_{i = 1}^n X_i^2 \sim \chi^2(n)$ \\
$X \sim N(0, 1)$, $Y \sim \chi^2(n)$ \qquad $\implies$ \qquad $T = \frac{X}{\sqrt{Y / n}} \sim 
S(n)$ \medskip \\

\subsubsection{Primerjava dveh vzorcev}

Imamo vzorca $\qty{x_i}_{i = 1}^{n_x}$ in $\qty{y_i}_{i = 1}^{n_y}$, $x_i \sim N(a_x, \sigma)$, 
$y_i \sim N(a_y, \sigma)$. \\
$T = \frac{(\overline x - \overline y) - (a_x - a_y)}{\sqrt{\frac{1}{n_x} + \frac{1}{n_y}}} 
\frac{\sqrt{n_x + n_y - 2}}{\sqrt{s_x^2 (n_x - 1) + s_y^2 (n_y - 1)}} \sim S(n_x + n_y - 2)$ 
\medskip \\

Imamo vzorca $\qty{x_i}_{i = 1}^{n_x}$ in $\qty{y_i}_{i = 1}^{n_y}$, $x_i \sim N(a_x, \sigma_x)$, 
$y_i \sim N(a_y, \sigma_y)$. \\
$F = \frac{s_x^2 / \sigma_x^2}{s_y^2 / \sigma_y^2} \sim F(n_x - 1, n_y - 1)$ \medskip \\

\subsection{Oblikovni testi}

\subsubsection{Pearsonov test $\boldsymbol \chi^{\mathbf 2}$}

Imamo izmerke $\qty{z_i}_{i = 1}^n$ razdeljene v $\rho$ razredov (intervalov z mejami 
$\xi_0, \dots, \xi_\rho$). Število izmerkov v $k$-tem intervalu je $N_k$. Testiramo porazdelitveno 
funkcijo $\dv{P}{\xi}$. \\
$P_k = \int_{\xi_{k - 1}}^{\xi_k} \dv{P}{\xi} \dd{\xi}$ \\
$\chi^2 = \sum_{k = 1}^\rho \frac{(N_k - n P_k)^2}{n P_k} \sim \chi^2(\rho - 1)$ \qquad \qquad (če 
$nP_k \gtrsim 5 \ \forall k$) \medskip \\

\subsubsection{Fisherjev izrek}

Imamo izmerke $\qty{z_i}_{i = 1}^n$ razdeljene v $\rho$ razredov (intervalov z mejami $\xi_0, 
\dots, \xi_\rho$). Število izmerkov v $k$-tem intervalu je $N_k$. Testiramo porazdelitveno funkcijo 
z neznanimi parametri $\dv{P}{\xi}\qty(q_1, \dots, q_m)$. \medskip \\

$P_k(q_1, \dots, q_m) = \int_{\xi_{k - 1}}^{\xi_k} \dv{P}{\xi}\qty(q_1, \dots, q_m) \dd{\xi}$ \\
$L^* = \prod_{k = 1}^\rho \qty[P_k(q_1, \dots, q_m)]^{N_k}$ \\
Optimalne vrednosti $q_i^*$ da sistem $\pdv{L^*}{q_i} = 0$, $i = 1, \dots, m$. \\
$\chi^2 = \sum_{k = 1}^\rho \frac{\qty(N_k - n P_k(q_1^*, \dots, q_m^*))^2}{n P_k(q_1^*, \dots, 
q_m^*)} \sim \chi^2(\rho - m - 1)$ \medskip \\

Poenostavljena verzija (velja za $n \gg m$): \\
$L = \prod_{k = 1}^n \dv{P}{\xi}\qty(z_k; q_1, \dots, q_m)$ \\
Optimalne vrednosti $\hat q_i$ da sistem $\pdv{L}{q_i} = 0$, $i = 1, \dots, m$. \\
$\chi^2 = \sum_{k = 1}^\rho \frac{\qty(N_k - n P_k(\hat q_1, \dots, \hat q_m))^2}{n P_k(\hat q_1, 
\dots, \hat q_m)} \sim \chi^2(\rho - m - 1)$ \medskip \\

\subsubsection{Test Kolmogorova}

Imamo izmerke $\qty{z_i}_{i = 1}^n$, testiramo porazdelitveno funkcijo $\dv{P}{\xi}$. \\
$F(z) = \int_{-\infty}^z \dv{P}{\xi} \dd{\xi}$ \\
$f(z) = \frac{\qty{\text{število izmerkov manjših od} \ z}}{n}$ \\
$D = \sup |F(z) - f(z)|$ \\
$\lim_{n \to \infty} P(D\sqrt{n} < d) = \sum_{k = -\infty}^\infty (-1)^k e^{-2k^2 d^2}$ \medskip \\

\subsection{Metoda najmanjših kvadratov}

Imamo $n$ meritev $z_i = z(t_i)$ in fit funkcije $\qty{f_i}_{i = 0}^m$. Iščemo 
uteži $\qty{x_i}_{i = 0}^m$. \medskip \\

Nekorelirane meritve z disperzijo $\sigma$ \quad $\implies$ \quad $R = \sigma^2 I$ \\
$\vb z = \mqty[z(t_1) \\ \vdots \\ z(t_m)] = H \vb x = \mqty[f_0(t_1) & f_1(t_1) & 
\cdots & f_m(t_1) \\ \vdots & \vdots  & \ddots & \vdots \\ f_0(t_n) & f_1(t_n) & \cdots &
f_m(t_n)] \mqty[x_0 \\ \vdots \\ x_m]$ \\
$\hat{\vb x} = \qty(H^T R^{-1} H)^{-1} H^T R^{-1} \vb z = \qty(H^T H)^{-1} H^T \vb z$ \\
$P = (H^T R^{-1} H)^{-1} = (H^T H)^{-1} \sigma^2$ \\
$2J = (\vb z - H \vb x)^TR^{-1} (\vb z - H \vb x) \sim \chi^2(n - m - 1)$ \medskip \\

\subsubsection{Linearni model}

$z = x_0 t + x_1$ \qquad $\implies$ \qquad $f_0(x) = x$, \quad $f_1(x) = 1$ \\
Imamo $n$ izmerkov $z_i = z(t_i)$. \medskip \\

$\hat{\vb x} = \frac{1}{n \sum t_i^2 - \qty(\sum t_i)^2} \mqty[n \sum t_i z_i - 
\qty(\sum t_i) \qty(\sum z_i) \\ - \qty(\sum t_i) \qty(\sum t_i z_i) + \qty(\sum 
z_i)(\sum t_i^2)]$ \medskip \\

$\hat x_0 = \frac{\overline{tz} - \overline t \cdot \overline z}{\overline{t^2} - \overline{t}^2}$ 
\\
$\hat x_1 = \overline z - \overline t \hat x_0$ \medskip \\

\vfill\null
\columnbreak
\vfill\null
\columnbreak
\vfill\null

\end{multicols}
\end{document}